% @Difficulté 3
% @Source mathGM
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calcul littéral
% @SousTheme Problème
% @Titre Géométrie et calcul littéral
\begin{exercice}[Source=MathGM, Trajet={2}] 
\textit{Les questions suivantes sont indépendantes.}
\begin{enumerate}
  \item Calculer, en fonction de $x$, l'aire d'un carré de côté $2x+1$.
  \item $ABC$ est un triangle rectangle en $A$. On a $AB=x+1$, $AC=x+2$. Calculer $BC^2$ en fonction de $x$.
  \item Un triangle $ABC$ est tel que : $AB=x+5$, $AC=2x+2$ et $BC^2=5x^2+16x+31$. Ce triangle peut-il être  rectangle en $A$ ? Justifier.
      \item Le côté d'un carré mesure $x$ cm. Un élève affirme que lorsqu'on augmente le côté de ce  carré de 2 cm, son aire augmente de $4\times x$ cm$^2$. A-t-il raison ?
          \item Quand on augmente le côté d'un carré de 1 mètre, l'aire du carré augmente de 5 m$^2$. Quelle est la longueur du côté du carré au départ ?
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{Solution}

\begin{enumerate}
  \item L'aire d'un carré est donnée par $\text{côté}^2$. 
  
 $ \begin{aligned}
    A &= (2x+1)^2 \\
    &= (2x+1)(2x+1) \\
    &= 4x^2 + 4x + 1.
  \end{aligned}$
  

  \item On utilise le théorème de Pythagore :
  
  $\begin{aligned}
    BC^2 &= AB^2 + AC^2 \\
    &= (x+1)^2 + (x+2)^2 \\
    &= (x^2 + 2x + 1) + (x^2 + 4x + 4) \\
    &= x^2 + 2x + 1 + x^2 + 4x + 4 \\
    &= 2x^2 + 6x + 5.
  \end{aligned}$
  

  \item On a :

$\begin{aligned}
    AB^2 + AC^2 &= (x+5)^2 + (2x+2)^2 \\
    &= x^2 + 10x + 25 + 4x^2 + 8x + 4 \\
    &= 5x^2 + 18x + 29.
  \end{aligned}$\\
  
  
 $ \begin{aligned}
    BC^2 &= 5x^2 + 16x + 31.
  \end{aligned}$
  
  L'équation $5x^2 + 18x + 29 = 5x^2 + 16x + 31$ est équivalente à $2x-2=0$ qui a pour solution $x=1$. \\
  Il existe une valeur de $x$ pour laquelle $ABC$ est rectangle en $A$ : $x=1$.
 

  \item On note $A_1$ l'aire du carré initial et $A_2$ celle du nouveau carré.\\

 $ \begin{aligned}
    A_1 &= x^2 \\
    A_2 &= (x+2)^2 \\
    &= x^2 + 4x + 4 \\
    \Delta A &= A_2 - A_1 \\
    &= (x^2 + 4x + 4) - x^2 \\
    &= 4x + 4.
  \end{aligned}$
  
  
  L'affirmation de l'élève est que l'augmentation est $4x$. \\
  En réalité, l'augmentation est $4x + 4$,  donc l'élève n'a pas raison.
  
  \item On note $A_1$ l'aire du carré initial et $A_2$ celle du  carré agrandi.\\
 
  $\begin{aligned}
    A_1 &= x^2 \\
    A_2 &= (x+1)^2 \\
    &= x^2 + 2x + 1 \\
    A_2 - A_1&= (x^2 + 2x + 1) - x^2 \\
    &= 2x + 1
  \end{aligned}$
 
  $\begin{aligned}
    2x + 1 &= 5 \\
    2x &= 4 \\
    x &= 2.
  \end{aligned}$
  
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}
\begin{enumerate}
  \item Développez le carré en utilisant l'égalité remarquable.
  \item Utilisez le théorème de Pythagore.
  \item Calculez $AB^2 + AC^2$ en fonction de $x$ et $BC^2$ en fonction de $x$.\\
  Le triangle est rectangle lorsque $AB^2 + AC^2=BC^2$.
      \item Calculez les deux aires.
          \item Calculez les deux aires.
\end{enumerate}	
\end{Indice}
\begin{Reponse}
	\begin{enumerate}
  \item L'aire, en fonction de $x$ est : $4x^2+4x+1$.
  \item $BC^2=2x^2+6x+5$
  \item Il existe une valeur de $x$ pour laquelle $ABC$ est rectangle en $A$ : $x=1$.
      \item L'aire augmente de $4x+4$ cm$^2$ et non de $4x$ cm$^2$. L'élève a donc tort.
          \item La longueur du côté du carré initial est 2 m.
\end{enumerate}
\end{Reponse}